\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Данная работа содержит исследование рынка потребительского кредитования РФ и перспектив его дальнейшего развития. Интерес к этой теме обычно связан с активным развитием данной экономической области, однако особую актуальность выбранная нами тема приобретает в связи теми изменениями, которые произойдут на этом рынке уже в ближайшие месяцы.  

Первый фактор, который заставляет нас обратить внимание на эту область, "--- это стремительное развитие рынка потребительского кредитования. Даже несмотря на кризисный спад этого рынка в 2008-2009~годах, докризисный уровень был достигнут уже в 2010~году. И лишь в 2013~году эксперты стали прогнозировать снижение темпов роста рынка потребкредитования до 25-30\% в связи с удорожанием ресурсов и ужесточением требований к капиталу \cite{assoc_reg}. По-видимому, стагнация российской экономики, которая началась в середине 2013~года, внесет дополнительные коррективы в этот прогноз.

Второй фактор, который регулярно освещается в СМИ "--- это несовершенство правовой базы кредитования населения, а также отсутствие четких процедур признания несостоятельности (банкротства) физических лиц. Наличие таких процедур в России позволило бы кредиторам применять цивилизованные методы взимания просроченной задолженности с должников и обеспечило бы более динамичное развитие рынка кредитования населения. Отсутствие же указанных процедур является одним из основных факторов, препятствующих развитию рынка кредитования физических лиц. В связи с этим перспектива принятия в 2013~году закона «О потребительском кредитовании» может ощутимо скорректировать ситуацию на рынке.

Третий фактор, говорящий об актуальности нашего исследования, "--- это повышенное внимание Банка России к области кредитования населения. Изменения, запланированные регулятором в этой сфере, в первую очередь касаются проблемы роста рисков, которая в свою очередь связана с ростом «закредитованности» заемщиков. Кроме того, действия ЦБ в данной области накладываются на общие для всех банков требования по ужесточению норматива достаточности капитала. Все эти действия направлены на укрепление стабильности банковской системы и должны заметно повлиять на поведение кредитных организаций на рынке потребительского кредитования.

С учетом описанных выше факторов можно резюмировать, что именно сейчас вопросы развития рынка потребительского кредитования стоят наиболее остро. Дальнейшее развитие этого рынка затронет как важнейших игроков банковской сферы, так и экономику государства, в первую очередь через сферу розничной торговли и потребительских услуг.

Целью данной дипломной работы является анализ текущего состояния рынка потребительского кредита, основных факторов и тенденций его развития, а также влияния этих факторов на участников рынка. В процессе достижения данной цели мы планируем решить следующие задачи:
\begin{itemize}
\item раскрыть текущие правовые проблемы рынка потребительского кредитования;
\item изучить проект Федерального закона «О потребительском кредитовании» и дать оценку его влияния на сложившиеся проблемы рынка;
\item провести исследование основных тенденций, показателей и главных игроков этого рынка, дать оценку его экономических перспектив развития;
\item проанализировать действия регулятора на рынке потребительского кредитования;
\item в результате проведенного исследования "--- разработать политику кредитной организации-участника рынка потребительского кредитования.
\end{itemize}

Решение данных задач разбито на три главы. В заключительной части данной работы подведены итоги проведенных нами исследований. Некоторые справочные материалы вынесены в приложения, а завершает работу список использованной литературы.

В первой главе анализируются теоретико-правовые аспекты потребительского кредитования. Приводится обзор нормативных актов, которые регулируют эту область на текущий момент и рассматривается ряд законопроектов, находящихся на различных стадиях разработки и рассмотрения. Акцент делается на проекте Федерального закона «О потребительском кредитовании». Сначала формулируется проблематика, которая сложилась в данной области, затем дается обзор основных положений законопроекта и оценивается их влияние на решение выявленных проблем.

Второй вопрос, который поднимается в этой главе, относится к самому понятию потребительского кредита и его роли в экономике РФ. Эта тема перекликается с вопросом законодательства, поскольку в обоих случаях обсуждение касается как самого базового понятия потребительского кредита, так и аспектов его влияния и роли в экономике. При исследовании данного вопроса авторы опираются на учебные пособия таких авторов как О.\,И.\,Лаврушин \cite{lavrushin, rol_kredita} и А.\,Г.\,Куликов \cite{kulikov}.

Вторая глава раскрывает текущее положение рынка потребительского кредитования и динамику его развития. В частности, поднимается вопрос о соблюдении экономических границ потребительского кредита. При подготовке материалов данной главы использовались данные Банка России \cite{cb_fin_stable, cbr_ru}, открытых источников статистических данных \cite{banki_ru, tks_card}, в том числе рейтинговых агентств \cite{expert_bank, expert_potreb}. Также по ряду актуальных вопросов приводятся мнения представителей Центрального Банка \cite{rg_cb, rg_rost, slon_cb}, Ассоциации региональных банков России \cite{assoc_reg} и ведущих кредитных организаций рынка потребительского кредитования.

Третья глава содержит практические предложения по кредитной политике банка, являющегося участником рынка потребительского кредитования. В качестве такой организации выбран ЗАО «Банк Русский Стандарт» "--- один из лидеров рынка потребительского кредитования, основную часть портфеля и доходов которого формируют именно кредиты физических лиц. Анализ поведения такой организации будет являться удачным примером для иллюстрации результатов проведенного нами исследования.

Данная работа практически не затрагивает вопросы, специфичные для ипотечного и залогового кредитования. Также в наше поле зрения не попадают вопросы микрофинансирования и микрофинансовых организаций. Данный рынок появился сравнительно недавно и имеет ярко выраженную специфику как в экономическом, так и в правовом плане. Стоит также упомянуть, что деятельность в этой области регулируется Федеральным законом РФ от 2~июля 2010~года №151-ФЗ «О микрофинансовой деятельности и микрофинансовых организациях», надзорные функции на рынке микрофинансирования осуществляет Федеральная служба по финансовым рынкам (ФСФР), а нормы правового регулирования в этой сфере разрабатывает Министерство финансов РФ. Таким образом, проблематика нашей работы действительно не пересекается с областью микрофинансирования.